[良心公司] 翠華擬2.55億買創辦人物業 估值高市價逾70%

稱要與股東「一生一世」的茶餐廳股翠華（1314），一月底宣佈向5位創辦股東收購牛頭角翠華集團中心前總部物業，作價2.55億元。本報發現該物業估值異常地高，作為一幢50年樓齡、未補地價的工廈，每呎樓面叫價竟達13,667元，不但高於目前同類物業市價7,000至8,000元至少逾70%，甚至更高過觀塘核心地段的商廈呎價。而翠華中心除了地下及1樓現租予翠華作餐廳外，樓上4層去年中已放租，卻一直未能租出，丟空至少逾半年。

由主席李遠康為首的5名翠華大股東，擬出售翠華中心予上市公司，索價2.55億元。翠華在通告中介紹，翠華中心位於「觀塘區黃金地段」，但事實上該物業樓齡已達50年，只限作為餐廳及相關用途，全幢面積18,658方呎，以目前叫價計算，呎價高達13,667元。

翻查觀塘過去兩年的全幢物業成交（詳見表），純工廈物業偉業街134號瑞安工業大廈，在2015年底售出，當時呎價4,768元。至於獲批活化成商廈的偉業街164號The Mark，呎價亦僅約8,000元。甚至位於觀塘核心地段，已補地價建成地下為舖位、樓上為寫字樓用途的駱駝漆中心及觀點中心，成交呎價都低過13,000元。反映翠華中心叫價，大幅偏離市場水平。

有熟悉觀塘的地產代理指，由於活化工廈計劃已完結，現時區內未補地價或未有申請活化的全幢工廈，叫價由每方呎7,000至8,000元，直言以呎價超過10,000元去放售一幢未補地價的物業，是「有價冇市」。

雖然翠華中心具重建價值，可以不用補地價重建成一幢逾10層高用作餐廳食肆的物業，總樓面可增至44,520方呎，屆時成交呎價可降至9,860元，惟這未計入重建所需成本。亦有測量師指，上述物業只限餐廳及相關用途非常局限，如業主不補地價，其他行業不得使用上址作純零售或純寫字樓用途。
測量師估計，如補地價作商業用途，現時市值約每平方呎4,000至5,000元，即購入地價連補地價每呎成本隨時逾1.5萬方呎，亦超出市價水平。
翠華去年已把總部由翠華中心搬遷至葵涌達利中心，其後翠華中心2、3、5及6樓最高4層推出放租，每層3,711方呎，當中2樓叫租14.8萬元，呎租40元，意向租予食肆。最高3層則每呎叫租20元，每層月租7.4萬元，代理指叫租已等同同區甲級商廈。由於叫價過高，故放租逾半年一直未能租出。測量師提醒，如租客使用現有樓面作純寫字樓用途而未經地政總署批准，或會違反地契條款。
本報上周到訪翠華中心，職員承認3樓以上寫字樓部分已放租長達半年，只偶爾有地產代理帶人睇樓，未見成交。現場所見該樓層亦已丟空，地下及1樓正經營翠華餐廳，顧客多為附近上班人士，午餐時間前人流稀少，下午1時後才漸見滿座。翻查翠華關連交易紀錄，目前該舖月租為27.5萬元，租約至2018年3月。

翠華於上月26日公佈該宗交易，惟在上周四（16日）披露，因需要更多時間編製股東通函，將發佈通函日期延至最遲3月17日。

翠華集團中心是翠華5名創辦人於2004年以合資公司「成路」收購，當年買入價僅2800萬元。若交易成功以2.55億元成交，意味物業13年間升值超過9倍，5名創辦人均套現獲利，當中持有四成股權的李遠康可套現1.02億元；其次是持有三成股權的何庭枝，可套現7,650萬元；其餘張汝桃、張汝彪、張偉強三人分別套現2,550萬元。

本報日前曾就物業估值不尋常問題向翠華查詢，惟至截稿前未獲回覆。

轉走D錢